\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}[spanish]
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{stackrel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{siunitx}
\usepackage[left=1cm,right=1cm,top=1cm,bottom=1.5cm]{geometry}
\newcounter{neq}
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}
\newcommand{\SIGMA}{\Sigma^{\ast}}
\newcommand{\PN}{\par\noindent}

\title{Resumen Física}

\begin{document}
	\begin{center}
		\Huge \textbf{Resumen Física: Segundo Parcial} \\
		\large Agustín Curto
	\end{center}

	\section*{\underline{Práctico 0:} Vectores}
		\PN Sean $\vec{A} = A_{x} \hat{i} + A_{y} \hat{j} + A_{z} \hat{k}$, $\;$ $\vec{B} = B_{x} \hat{i} + B_{y} \hat{j} +
			B_{z} \hat{k}$, $\;$ $\theta = \vec{A} \angle \vec{B}$, $\;$ $A$ y $B$ los módulos de $\vec{A}, \vec{B}$
			respectivamente y $\alpha$ un escalar.
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item Suma: $\vec{A} + \vec{B} = (A_{x} + B_{x}) \hat{i} + (A_{y} + B_{y}) \hat{j} + (A_{z} + B_{z}) \hat{k}$
				\item Resta: $\vec{A} - \vec{B} = (A_{x} - B_{x}) \hat{i} + (A_{y} - B_{y}) \hat{j} + (A_{z} - B_{z}) \hat{k}$
				\item Multiplicación por un escalar: $\alpha A_{x} \hat{i} + \alpha A_{y} \hat{j} + \alpha A_{z} \hat{k}$
				\item Producto escalar (punto): $\vec{A} \cdot \vec{B} = AB \cos(\theta)$
				\item Producto vectorial (cruz):
					\PN \underline{Forma 1:}
					\[
						\vec{A} \times \vec{B} = (A_{y}B_{z} - A_{z}B_{y}) \hat{i} + (A_{x}B_{z} - A_{z}B_{x}) \hat{j} +
						(A_{x}B_{y} - A_{y}B_{x}) \hat{k}
					\]

					\PN \underline{Forma 2:}
						\[
							\vec{A} \times \vec{B} = det
								\left(
									\begin{bmatrix}
										\hat{i} & \hat{j} & \hat{k} \\
										A_{x} & A_{y} & A_{z} \\
										B_{x} & B_{y} & B_{z}
									\end{bmatrix}
								\right)
						\]
					\PN Además: $\abs{\vec{A} \times \vec{B}} = AB \sin(\theta)$
				\item Representación polar:
					\begin{eqnarray*}
						a_{x} = r \cos(\theta) \\
						a_{y} = r \sin(\theta) \\
						r = \sqrt(a_{x}^{2} + a_{y}^{2})
					\end{eqnarray*}
			\end{itemize}
		\end{multicols}

	\section*{\underline{Práctico 1:} Cinemática}
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item Velocidad media: $\overline{v} = \frac{\Delta x}{\Delta t}$
				\item Aceleración media: $\overline{a} = \frac{\Delta v}{\Delta t}$
			\end{itemize}
		\end{multicols}

		\subsubsection*{Ecuaciones de movimiento:}
			\begin{multicols}{3}
				\begin{itemize}
					\item \underline{Posición:} $x(t) = x_{0} + v_{0} t + \frac{a}{2} t^{2}$
					\item \underline{Velocidad:} $v(t) = v_{0} + at$
					\item \underline{Aceleración:} $a = cte$
				\end{itemize}
			\end{multicols}

	\section*{\underline{Práctico 2:} Movimiento en el plano}
		\begin{itemize}
			\item Trayectoria: Dadas $x(t)$ y $y(t)$, la ecuación de la trayectoria es $y(x)$.
		\end{itemize}

		\subsubsection*{Ecuaciones de movimiento:}
			\begin{itemize}
				\item \underline{Posición:} $\vec{r}(t) = x(t) \hat{i} + y(t) \hat{j}$
				\item \underline{Velocidad:} $\vec{v}(t) = v_{x}(t) \hat{i} + v_{y}(t) \hat{j}$
				\item \underline{Aceleración:} $\vec{a}(t) = a_{x}(t) \hat{i} + a_{y}(t) \hat{j}$
			\end{itemize}

	\section*{\underline{Práctico 3:} Movimiento circular}
		\PN Sean $v$ el módulo de la velocidad y $r$ el radio de la circunferencia.
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item Aceleración: $\vec{a} = \vec{a_{c}} + \vec{a_{t}} \;$ donde:
					\begin{itemize}
						\item $\vec{a_{c}} = \frac{v^{2}}{r}$
						\item $\abs{\vec{a_{c}}} = r\gamma = r \frac{d\omega}{dt} = r \ddot{\theta}$
						\item $\vec{a_{t}} = \frac{d\vec{v_{t}}}{dt}$
						\item $\abs{\vec{a_{t}}} = r\omega^{2} = r \dot{\theta^{2}}$
					\end{itemize}
				\item Velocidad angular: $\omega = \frac{v}{r} \; [\frac{rad}{sec}]$
				\item Velocidad tangencial: $v_{t} = \omega r \; [\frac{mts}{sec}]$
				\item Período: $T = \frac{2\pi}{\omega}$
				\item Frecuencia: $f = \frac{1}{T}$
				\item Perímetro: $P = 2\pi r$
			\end{itemize}
		\end{multicols}

		\subsubsection*{Ecuaciones de movimiento en coordenadas polares:}
			\PN Sean $\hat{r} = \neg\hat{n}$ y $\hat{\theta} = \hat{t}$. Denotamos $\dot{r} = \frac{dr}{dt}$, $\dot{\theta} =
				\frac{d\theta}{dt} = \omega$.
			\begin{itemize}
				\item \underline{Posición:} $\vec{r}(t) = r(t) \hat{r}$
				\item \underline{Velocidad:} $\vec{v}(t) = \dot{r}(t) \hat{r} + r(t) \dot{\theta}(t) \hat{\theta}$
				\item \underline{Aceleración:} $\vec{a}(t) = (\ddot{r}(t) - r(t) \dot{\theta}^{2}(t)) \hat{r} + (r(t)
					\ddot{\theta}(t) + 2 \dot{r}(t) \dot{\theta}(t)) \hat{\theta}$
			\end{itemize}

	\section*{\underline{Práctico 4:} Dinámica}
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item Leyes de Newton:
				\begin{enumerate}
					\item $\sum_{i} \vec{F_{i}} = 0 \Rightarrow \vec{a} = 0$ y $\vec{v} = cte$
					\item $\vec{F} = m \vec{a} \Rightarrow \sum \vec{F} = m \vec{a}$
				\end{enumerate}
				\item Fuerza gravitacional: $\vec{P} = m \vec{g}$
				\item Fuerza de rozamiento: $\abs{\vec{F_{R}}} = \mu \abs{\vec{N}}$
				\item Fuerza centrípeta: $\vec{F_{c}} = m \vec{a_{c}}$
				\item Resortes: $F = k_{e} \Delta x$
				\begin{itemize}
					\item En paralelo: $k_{e} = \sum_{i} k_{i}$
					\item En serie: $k_{e} = \frac{1}{\sum_{i} \frac{1}{k_{e}}}$
				\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{multicols}

	\section*{\underline{Práctico 5:} Trabajo y Energía}
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item Trabajo: $[W] = [Nm] = [J] \; (Joules)$. $\theta$ ángulo entre la fuerza y la dirección de movimiento.
					\begin{itemize}
						\item Si $F$ no es constante:
							\[
								W = \int_{P_{i}}^{P_{f}} \vec{F}(x) \cos(\theta)d\vec{x}
							\]
						\item Si $F$ es constante: $W = F \Delta x \cos(\theta)$
					\end{itemize}
				\item Energía Cinética: $K = \frac{1}{2} m v^{2}$, $\; [K] = [J]$
				\item Energía Potencial: $U = mgh$, $\; [U] = [J]$
				\item Teorema de Energía-Trabajo:
					\[
						F \Delta x = \frac{1}{2} m v_{f}^{2} - \frac{1}{2} m v_{i}^{2}
					\]
				\item Conservación de la Energía:
					\begin{eqnarray*}
						E_{inicial} &=& E_{final} \\
						K_{i} + U_{i} &=& K_{f} + U_{f}
					\end{eqnarray*}

				\item Potencia: $[P] = [\frac{J}{s}] = [W] \; (Watt)$
					\begin{itemize}
						\item Potencia media: $\overline{P} = \frac{W}{\Delta t}$
						\item Potencia instantanea: $\vec{P} = \frac{dT}{dt} = \vec{F} \cdot \vec{v}$
					\end{itemize}
			\end{itemize}
		\end{multicols}

	\section*{\underline{Práctico 6:} Momento Lineal, Angular y de Torsión}
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item Momento lineal: $\vec{p} = m \vec{v} \qquad [\vec{p}] = [\frac{kg \; m}{s}]$
				\item Momento angular: $\vec{L} = \vec{r} \times \vec{p} \qquad [\vec{L}] = [\frac{Kg \; m^{2}}{s}]$
				\item Impulso: $\vec{J} = \Delta \vec{p} = \int_{t1}^{t2} \vec{F} dt \qquad [\vec{p}] = [\frac{kg \; m}{s}]$
				\item Centro de masa: $\vec{r}_{CM} = \frac{m_{1}}{m_{1} + m_{2}} \vec{r_{1}} + \frac{m_{2}}{m_{1} + m_{2}}
					\vec{r_{2}}$
				\item Choque plástico: $\not \exists \vec{F}_{ext}$
					\begin{itemize}
						\item Se conserva el momento
						\item No se conserva la energía
					\end{itemize}
				\item Choque elástico:
					\begin{itemize}
						\item Se conserva el momento
						\item Se conserva la energía
					\end{itemize}
				\item Conservación del momento lineal: $\vec{p_{i}} = \vec{p_{v}}$
				\item Conservación de la energía: $\frac{1}{2} m_{i} v_{i}^{2} = \frac{1}{2} m_{f} v_{f}^{2}$
				\item Energía cinética rotacional: $K = \frac{1}{2} I \omega^{2}$
					\PN $I = m r^{2}$ (Momento de Inercia) $[I] = [Kg \; m^{2}]$
				\item Momento de torsión (Torque):
					\[
						\vec{\tau} = \vec{r} \times \vec{F} = \vec{r} \times (m\vec{a}) \qquad [\vec{\tau}] = Nm
					\]
			\end{itemize}
		\end{multicols}

	\section*{\underline{Práctico 7:} Oscilaciones}
		\begin{itemize}
			\item Ley de Hooke: $\vec{F} = k \Delta \vec{x}$
			\item Trabajo realizado para estirar un resorte: $W_{e} = \frac{1}{2} k (\Delta x)^{2}$
			\item Oscilador Armónico Simple:
				\begin{multicols}{2}
					\begin{itemize}
						\item Posición: $x(t) = A \cos (\omega t + \phi)$
						\item Velocidad: $v(t) = - \omega A \sin (\omega t + \phi)$
						\item Aceleración: $a(t) = - \omega^{2} A \cos (\omega t + \phi)$
						\item Frecuencia angular: $\omega = \sqrt{\frac{k}{m}}$
							\begin{itemize}
								\item Péndulo: $\omega = \sqrt{\frac{g}{l}}$
							\end{itemize}
						\item Período del movimiento: $T = \frac{2\pi}{\omega} = 2\pi \sqrt{\frac{m}{k}}$
						\item Frecuencia: $f = \frac{1}{T} = \frac{1}{2\pi} \sqrt{\frac{k}{m}}$
						\item Valores máximos:
							\begin{itemize}
								\item $x_{max} = A$
								\item $v_{max} = \omega A$
								\item $a_{max} = \omega^{2}A$
							\end{itemize}
						\item Energía: $E = \frac{1}{2} k A^{2}$
							\begin{multicols}{2}
								\begin{itemize}
									\item $K = \frac{1}{2} m v^{2}$
									\item $U = \frac{1}{2} k x^{2}$
								\end{itemize}
							\end{multicols}
						\item Velocidad en función de la posición:
							\[
								v(x) = \pm \omega \sqrt{A^{2} - x^{2}}
							\]
					\end{itemize}
				\end{multicols}
			\item Oscilador Amortiguado
				\begin{multicols}{2}
					\begin{itemize}
						\item $x(t) = A \mathrm{e}^{\frac{-b}{2m}t} \cos (\omega t)$
						\item $\omega = \sqrt{\frac{k}{m} - \left(\frac{b}{2m}\right)^{2}} = \sqrt{\omega_{0} - \alpha^{2}}$
						\item Tipos de amortiguamiento:
						\begin{itemize}
							\item Subamortiguado: $\omega_{0} > \alpha$
							\item Sobreamortiguado: $\omega_{0} < \alpha$
							\item Críticamente Amortiguado: $\omega_{0} = \alpha$
						\end{itemize}
					\end{itemize}
				\end{multicols}
			\item Oscilaciones forzadas
				\begin{multicols}{3}
					\begin{itemize}
						\item $x(t) = A \cos (\omega t + \phi)$
						\item $v(t) = - \omega A \sin (\omega t + \phi)$
						\item $a(t) = - \omega^{2} A \cos (\omega t + \phi)$
					\end{itemize}
				\end{multicols}
		\end{itemize}

	\section*{\underline{Práctico 8:} Calor}
		\begin{itemize}
			\item Celsius, Farenheit y Kelvin:
				\begin{multicols}{2}
					\begin{itemize}
						\item $T_{C} = T_{K} - 273.15$
						\item $T_{F} = \frac{9}{5} T_{C} + 32$
					\end{itemize}
				\end{multicols}
			\item Expansión térmica. $\alpha$, coeficiente de expansión.
				\begin{multicols}{3}
					\begin{itemize}
						\item 1D: $ \Delta L = \alpha L_{i} \Delta T$
						\item 2D: $ \Delta A = 2\alpha A_{i} \Delta T$
						\item 3D: $ \Delta V = 3\alpha V_{i} \Delta T$
					\end{itemize}
				\end{multicols}
			\item Calor: $Q = C \Delta T = cm \Delta T \qquad [Q] = J, \qquad [c] = [\frac{cal}{grºC}]$
			\item Calorias-Joules: $1 [cal] = 4.186 [J]$
			\item Calor latente: $Q = L \Delta m$
				\begin{itemize}
					\item Fusión: $Q = L_{F} \Delta m$, $\qquad$ para el agua: $L_{F} = 80 [\frac{cal}{gr}] \; @ \; 0ºC$
					\item Vaporización: $Q = L_{V} \Delta m$, $\qquad$ para el agua: $L_{V} = 540 [\frac{cal}{gr}] \; @ \; 100ºC$
				\end{itemize}
			\item Transferencia de calor: k: coef. de conducción térmica, A: superficie de contacto, L: longitud del cuerpo de
				contacto.
				\begin{itemize}
					\item Conducción: $P = \frac{Q}{t} = \frac{kA}{L} (T_{desde} - T_{hasta})$
					\item Resistencia térmica: $R_{T} = \frac{\Delta L}{kA} \qquad [R] = [\frac{m^{2}K}{W}]$
					\item Convección libre: $P = \frac{Q}{t} = h A (T - T_{0}) \qquad$ h: coef. de convección
					\item Radiación: $P = \frac{Q}{t} = \sigma \epsilon A (T^{4} - T_{0}^{4}) \qquad \sigma = \SI{1e-10}{}
						[\frac{W}{m^{2} \; K^{4}}]$
				\end{itemize}
			\item Ley de OHM Térmica:
				\[
					P = \frac{Q}{t} = \frac{\Delta T}{R_{T}} = \frac{kA \Delta T}{\Delta L}
				\]
		\end{itemize}

	\section*{\underline{Práctico 9:} Electroestática}
		\begin{multicols}{2}
			\begin{itemize}
				\item Ley de Coulomb: $k = \frac{1}{4 \pi \epsilon_{0}} = \SI{9e9}{} [\frac{N \; m^{2}}{C^{2}}] $,
					$\epsilon_{0} = \SI{8.85e-12}{} [\frac{C^{2}}{N \; m^{2}}]$
					\[
						\vec{F}_{12} = \frac{k \abs{q_{1}} \abs{q_{2}}}{r^{2}} \hat{r}_{12}
					\]
				\item Electrón:
					\begin{itemize}
						\item masa: $\SI{9.11e-31}{} [Kg]$
						\item carga: $- \SI{1.60217e-19}{} [C]$
					\end{itemize}
				\item $\mu C = C$: $1 [\mu C] = \SI{1e-6}{}[C]$
				\item Campo eléctrico: $\vec{E}_{q_{1}}(r) = \frac{k\abs{q_{2}}}{r^{2}} \hat{r} \qquad [\vec{E}] = [\frac{N}{C}]$
				\item Fuerza en un campo eléctrico: $\vec{F} = q \vec{E}$
				\item Campo eléctrico en un punto $P$:
					\[
						\vec{E} = k \sum_{i} \frac{\abs{q_{i}}}{r^{2}_{i}} \hat{r_{i}}
					\]
				\item Distribución lineal de carga: $\vec{E} = \frac{\lambda}{2\pi\epsilon_{0}}$
				\item Dipolo de $\vec{E}$: $\vec{\tau} = \vec{p} \times \vec{E}$
				\item Flujo eléctrico: $\Phi = \oint \vec{E} \vec{dA} \qquad [\Phi] = [\frac{N\; m^{2}}{C}]$
				\item Ley de Gauss:
					\[
						\epsilon_{0} \Phi = q_{neta}
					\]
					\PN $q_{neta}$: carga neta dentro de la superficie
				\item $\vec{E}$ sobre una superficie conductora:
					\[
						E = \frac{\sigma}{\epsilon_{0}}
					\]
					\PN $\sigma$: densidad de carga superficial.
				\item Potencial eléctrico:
					\begin{itemize}
						\item $W_{AB} = \Delta U = -q \int_{A}^{B} \vec{E} \vec{ds}$
						\item $\Delta V = V_{B} - V_{A} = \frac{W_{AB}}{q} = - \int_{A}^{B} \vec{E} \vec{ds}$
					\end{itemize}
					\[
						V(r) = \frac{kq}{r} \qquad [V] = [\frac{J}{C}] \; (Voltios)
					\]
			\end{itemize}
		\end{multicols}
\end{document}
